# Kinematiske formeler for konstant akselerasjon.

Dei ulike kinematiske formelene for konstant akselerasjon viser ulike metoder for å kalkulere dei ulike verdiene når ein veit dei andre verdiene, og akselerasjonen er konstant. Dette fungerer **ikkje** når vi har ein varierende akslerasjon. Viss du ikkje forstår symbolene gå over til [[Symboler]].

## Dei ulike formelene.
1. $V_f=V_{0} + a\times \Delta t$
2. $\Delta x. =(\frac{V_f+V_{0}}{2})\times \Delta t$
3. $\Delta x = V_{0}\times \Delta t + \frac{1}{2}a\times (\Delta t)^2$
	1. Vi kan finne $x_f$ gjennom ABC formel og: $x_f=\frac{1}{2}a(\Delta t)^2+V_0+x_0$
4. $V_f^2=V_{0}^2+2\times a \times \Delta x$.
5. $\overline{a} = \frac{\Delta v}{\Delta t} = \frac{V_{f}-V_{i}}{t_{f}-t_{i}}\space (konstant/gjennomsnittleg \space akselerasjon)$ 
6. $\overline{v}=\frac{\Delta x}{\Delta t}=\frac{x_f-x_i}{t_f-t_i} \textit{(gjennomsnittleg fart)}$ 
7. $\Delta x. = x_{f}-x_{i}$.

>[!P.S - post scriptum]
>$V_0 = V_i$

## Bevisning av dei ulike formlene.
1. $V_{f} = V_{0}+a \times t \space \space = V_{0}+\frac{V_{f}-V_{0}}{\Delta t}\times \Delta t \space \space = V_{0} + V_{f}-V_{0} \space \space = V_{f}$, $V_{f}=V_{f}$.
2. Vi veit at forskyvningen er berre arealet under grafen på ein hastighet vs tidsgraf, dette tyder til at vi trenger berre ein formel som gir samme areal under grafen når vi ikkje aner kva akselerasjonen er, dette kan vi gjere ved å addere start hastigheten og slutthastigheten og dele det på 2 (Finne gjennomsnitt hastighet) så gange med tid for å gjere over til forskyvning. 
3. Her finner vi først arealet til rektangelet nederst, så finner vi arealen til trekanten øverst. (Dette blir alltid skapt ved ein konstant akselersajon). Altså $\Delta x = V_{0}\times \Delta t \space (\text{Arealet til rektangelen}) + \frac{1}{2}a\times (\Delta t)^2$
	1. $(\text{Arealet til trekanten, vi har tid i andregrad fordi akselerasjon har ein andregrad av tid!})$
4. $V_{f}=V_{0}+a\times \Delta t$,       $\Delta t = \frac{V_{f}-V_{0}}{a}$.     $\Delta x = (\frac{V_{f}+V_{0}}{2})\times \Delta t$.                        
	1. $\Delta x = (\frac{V_{f}+V_{0}}{2})(\frac{V_{f}-V_{0}}{a})$
	2. $\Delta x = (\frac{V_{f}^2-V_{0}^2}{2a})$
	3. $V_{f}^2=V_{0}^2+2\times a \times \Delta x$